\chapter*{OpenFlow}
\addcontentsline{toc}{chapter}{OpenFlow}

\begin{definition6}{Définition}
    \textbf{Le protocole OpenFlow} (OpenFlow Protocol ou OFP) est un standard 
    dans les architectures réseaux définies par logiciel (Software-Defined Networking ou SDN).
    Ce protocole définit la communication entre un contrôleur SDN et l'équipement 
    réseau. \cite{openflowDef}
\end{definition6}

Nos contrôleurs Ryu vont utiliser le protocole OpenFlow, afin de surveiller ce 
qui se passe au sein de nos commutateurs supportant ce protocole. Nos switchs virtuels
comportent une ou plusieurs tables de flux et des groupes de table qui améliore la consultation
et la redirection de nos paquets. On peut voir un schéma de ce type de 
switch, plus bas \cite{openflowSwitch} : 

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        % Control channel
        \draw[draw=cyan,thick,fill=cyan!20] (0,0) rectangle (16,8);
        \draw[draw=green,thick,fill=green!20] (0,8) rectangle (7.5,4.5);
        \draw[draw=green,thick,fill=green!40] (1,7) rectangle (6.5,5.5);

        % Group table
        \draw[draw=black,thick,fill=red] (8,7.5) rectangle (11.5,7);
        \draw[draw=black,thick,fill=red!40] (8,7) rectangle (11.5,4.5);

        % Meter table
        \draw[draw=black,thick,fill=magenta] (12,7.5) rectangle (15.5,7);
        \draw[draw=black,thick,fill=magenta!40] (12,7) rectangle (15.5,4.5);

        % flow table
        \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!80] (12.2,3.5) rectangle (15.8,3);
        \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!50] (12.2,3) rectangle (15.8,0.5);

        % flow table
        \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!80] (8.2,3.5) rectangle (11.8,3);
        \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!50] (8.2,3) rectangle (11.8,0.5);

        % flow table
        \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!80] (4.2,3.5) rectangle (7.8,3);
        \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!50] (4.2,3) rectangle (7.8,0.5);

        \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!80] (0.2,3.5) rectangle (3.8,3);
        \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!50] (0.2,3) rectangle (3.8,0.5);

        \node[text width=2cm,align=center] (A) at (3.8,6.25) {\textbf{OpenFlow Channel}};
        \node[text width=4cm,align=center] (B) at (3.7,5) {\textit{CONTROL CHANNEL}};
        \node[text width=4cm,align=center] (C) at (9.7,7.25) {\textbf{Group table}};
        \node[text width=4cm,align=center] (C) at (13.7,7.25) {\textbf{Meter table}};
        \node[text width=4cm,align=center] (C) at (2,3.25) {\textbf{Flow table \#1}};
        \node[text width=4cm,align=center] (C) at (6,3.25) {\textbf{Flow table \#2}};
        \node[text width=4cm,align=center] (C) at (10,3.25) {\textbf{Flow table \#3}};
        \node[text width=4cm,align=center] (C) at (14,3.25) {\textbf{Flow table \#4}};

        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (3,9.5) (A) {\includegraphics[width=2cm]{img/ryu.png}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (1.5,8.2) (B) {\includegraphics[width=2cm]{img/openflowlogo2.png}};
        \draw [blue, thick, Latex-Latex] (3.8,9.5) --  (3.8,7.2) node[midway]{};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Le contrôleur communique avec le switch via le protocole OpenFlow en passant par un channel
prévue à cet effet. La transmission de données peut se faire de façon sécurisé 
via le protocole TLS (Transport Layer Security) ou via le protocole TCP (Transmission 
Control Protocol). Le contrôleur utilisera donc le protocole OpenFlow, pour ajouter, 
supprimer ou modifier un flux dans les diverses tables de flux. \\

Il existe également des switchs dites "whitebox" prévu pour les 
entreprises proposant des centres de données. Ces switch n'ont simplement aucun 
logiciel inclus pour gérer le protocole OpenFlow, ce qui pousse donc à créer une implémentation
de ce type de protocole soit même. \\

On va voir durant cette partie, comment fonctionne le protocole OpenFlow. 

\pagebreak

\section*{Un paquet OpenFlow}
\addcontentsline{toc}{section}{Un paquet OpenFlow}

Il y a différents types de paquets OpenFlow. Ici, on va énumérer les principaux,
soit \textbf{OFPT\_HELLO}, \textbf{OFPT\_FLOW\_MOD} et \textbf{OFPT\_MULTIPART\_REPLY}. \\

\begin{center}
    \begin{tabular}[!ht]{| >{\centering\arraybackslash}p{3.5cm} | >{\centering\arraybackslash}p{3.5cm} | >{\centering\arraybackslash}p{7cm} |}
        \hline
        Version (1 octet) & Type (1 octet) & Length (2 octets) \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Transaction ID (4 octets)} \\
        \hline
    \end{tabular}
    \captionof{table}{OFPT\_HELLO}
\end{center}


\begin{center}
    \begin{tabular}[!ht]{| >{\centering\arraybackslash}p{3.5cm} | >{\centering\arraybackslash}p{3.5cm} | >{\centering\arraybackslash}p{7cm} |}
        \hline
        Version (1 octet) & Type (1 octet) & Length (2 octets)  \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Transaction ID (4 octets)} \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Cookie (8 octets)} \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Cookie mask (8 octets)} \\
        \hline
        Table ID (1 octet) & Command (1 octet) & idle timeout (2 octets)  \\
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{Hard timeout (2 octets)} & Priority (2 octets) \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Buffer ID (8 octets)} \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Out port (8 octets)} \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Out group (8 octets)} \\
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{Flags (2 octets)} & Pad (2 octets)  \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Match (8 octets)} \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Instruction (24 octets)} \\
        \hline
    \end{tabular}
    \captionof{table}{OFPT\_FLOW\_MOD}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}[!ht]{| >{\centering\arraybackslash}p{3.5cm} | >{\centering\arraybackslash}p{3.5cm} | >{\centering\arraybackslash}p{7cm} |}
        \hline
        Version (1 octet) & Type (1 octet) & Length (2 octets) \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Transaction ID (4 octets)} \\
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{Type (2 octets)} & Flags (2 octets) \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Pad (4 octets)} \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Port (64 octets)} \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Port (64 octets)} \\
        \hline
    \end{tabular}
    \captionof{table}{OFPT\_MULTIPART\_REPLY}
\end{center}

\pagebreak

En globalité, une requête OpenFlow est constituée de 4 champs : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Version} : pour indiquer la version d'OpenFlow utilisée 
    \item \textbf{Type} : le type de requête 
    \item \textbf{Length} : La taille en octet du message OpenFlow 
    \item \textbf{Transaction ID} : Un identifiant unique par message OpenFlow
\end{itemize}

Il existe 9 types de requêtes OpenFlow :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Hello} : qui est le premier message entre le contrôleur et le switch,
    ce message est destiné à avertir le switch de la version d'OpenFlow que l'on utilise,
    et à prévenir le contrôleur que l'on est capable de supporter la version proposée.
    \item \textbf{Feature Request} : qui permet au contrôleur de demander au switch, 
    quels ports sont disponibles.
    \item \textbf{Set Config} : qui permet au contrôleur de connaître le temps 
    d'expiration d'un flux. 
    \item \textbf{Features Reply} : le switch avertit au contrôleur les ports disponibles 
    ainsi que les actions supportées. 
    \item \textbf{Port Status} : informe le contrôleur des diverses fonctionnalités qu'il contient.
    \item \textbf{Packet-In} : averti le contrôleur que le paquet ne se retrouve pas dans 
    la table de flux. 
    \item \textbf{Packet-Out} : demande au switch qu'il envoie ce paquet via un port précis.
    \item \textbf{Flow-Mod} : demande au switch de rajouter ce flux dans la table. 
    \item \textbf{Flow-Expired} : averti le contrôleur que le flux est expiré.
\end{itemize}

Afin de modifier une table de flux, le contrôleur envoie au switch une 
requête \textbf{OFPT\_FLOW\_MOD}, où on peut retrouver les champs suivant : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cookie} : c'est une valeur choisie par le contrôleur.
    Il est utilisé pour filtrer les flux.
    \item \textbf{Table ID} : c'est l'identifiant de la table de flux que l'on souhaite modifier. 
    \item \textbf{Command} : on retrouve l'action que l'on veut réaliser sur la table de flux. 
    \item \textbf{idle timeout} : une valeur qui provoque la suppression du flux à l'entrée 
    quand il ne correspond à aucun paquet dans un temps en seconde donné. 
    \item \textbf{Hard timeout} : une valeur qui cause la suppression du flux 
    après un temps donné, même s'il correspondait à un paquet. 
    \item \textbf{Priority} : correspond à une priorité par rapport au flux précédent. 
    \item \textbf{Buffer ID} : identifie et suit le paquet s'il se trouve dans un buffer. 
    \item \textbf{Out port} : donne le numéro de port de sortie. 
    \item \textbf{Out group} : donne le numéro de groupe de sortie. 
    \item \textbf{Match} : il consiste à relier le flux à un paquet.
    \item \textbf{Instruction} : modifie l'action ou le processus.
\end{itemize}

En terme de commande, on en a 4 principales : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{OFPFC\_ADD} : Ajout d'un flux dans la table 
    \item \textbf{OFPFC\_MODIFY} : Modification d'un flux dans la table 
    \item \textbf{OFPFC\_FLUX} : Récupération d'un flux dans la table 
    \item \textbf{OFPFC\_REMOVED} : Suppression d'un flux dans la table 
\end{itemize}

\pagebreak

\section*{Communication OpenFlow}
\addcontentsline{toc}{section}{Communication OpenFlow}

Durant cette partie, nous allons voir comment le contrôleur communique 
avec le switch virtuel via le protocole OpenFlow. Ici, on va prendre la situation 
où l’on a deux ordinateurs, un switch et un contrôleur Ryu. On utilisera également 
le protocole OpenFlow version 1.3. \\

La première communication est destiné à un premier "serrage de main" entre le 
contrôleur et le switch : 

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) (A) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (4.5,0) (B) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/openflow.png}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (10.5,0) (C) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/ryu.png}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (15,0) (D) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};

        % H1
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (0.75,0) --  (0.75,-8) node[midway]{};
        
        % OpenFlow
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (5.25,0) --  (5.25,-8) node[midway]{};
        
        % Ryu
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (11.25,0) --  (11.25,-8) node[midway]{};
        
        % H2
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (15.75,0) --  (15.75,-8) node[midway]{};

        \draw [royalblue, thick, -latex] (11.25,-1) --  (5.25,-1) node[midway,above]{\textbf{OFPT\_HELLO}};
        \draw [royalblue, thick, latex-] (11.25,-2) --  (5.25,-2) node[midway,above]{\textbf{OFPT\_HELLO}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (11.25,-3) --  (5.25,-3) node[midway,above]{\textbf{OFPT\_FEATURES\_REQUEST}};
        \draw [royalblue, thick, latex-] (11.25,-4) --  (5.25,-4) node[midway,above]{\textbf{OFPT\_FEATURES\_REPLY}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (11.25,-5) --  (5.25,-5) node[midway,above]{\textbf{OFPT\_MULTIPART\_REQUEST}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (11.25,-6) --  (5.25,-6) node[midway,above]{\textbf{OFPT\_FLOW\_MOD}};
        \draw [royalblue, thick, latex-] (11.25,-7) --  (5.25,-7) node[midway,above]{\textbf{OFPT\_MULTIPART\_REPLY}};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Lors de cette communication, Ryu va demander les différentes fonctionnalités 
du switch et récupérer l'identifiant unique du switch, appelé aussi DataPath 
ID (DPID). Après que le switch ait répondu avec les informations attendues, Ryu va envoyer
une requête \textbf{OFPT\_MULTIPART\_REQUEST} afin d'avoir la description de tous les ports 
du switch. En sachant que chaque port décrit fait une taille de 64 bits dans le paquet. \\

Par la suite, si un premier ordinateur envoie un paquet vers un destinataire, alors 
le switch va encapsuler ce paquet dans un paquet OpenFlow à destination du contrôleur Ryu.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) (A) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (4.5,0) (B) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/openflow.png}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (10.5,0) (C) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/ryu.png}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (15,0) (D) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};

        % H1
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (0.75,0) --  (0.75,-5) node[midway]{};
        
        % OpenFlow
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (5.25,0) --  (5.25,-5) node[midway]{};
        
        % Ryu
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (11.25,0) --  (11.25,-5) node[midway]{};
        
        % H2
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (15.75,0) --  (15.75,-5) node[midway]{};

        \draw [royalblue, thick, -latex] (0.75,-1) --  (5.25,-1) node[midway,above]{\textbf{ICMP}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (5.25,-2) --  (11.25,-2) node[midway,above]{\textbf{OFPT\_PACKET\_IN} \textit{(ICMP)}};
        \draw [royalblue, thick, latex-] (5.25,-3) --  (11.25,-3) node[midway,above]{\textbf{OFPT\_PACKET\_OUT} \textit{(ICMP)}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (5.25,-4) --  (15.75,-4) node[midway,above]{\textbf{ICMP}};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
